%% ==============================================================
%% SKV Manual von Oliver Borm, Andrea Bader, Balint Balassa, Florian Mayer  
%% steht unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe 
%% unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland Lizenz.
%% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/
%% ==============================================================

%% ====================================================
%%  **********           Kapitel 2          **********
%% ====================================================

\chapter{Programmaufruf}
\label{kap02}

In diesem Kapitel wird der Programmaufruf erläutert. Es wird davon ausgegangen, dass die Binärdatei richtig verlinkt wurde, und mit dem Befehl \texttt{skv} aufgerufen werden kann.

\section{Kommandozeilenoptionen}
Um einen groben Überblick über alle Kommandozeilenoptionen zu erhalten, empfiehlt es sich die eingebaute Hilfeoption zu benutzen:
\begin{verbatim}
skv -h
\end{verbatim}

Das Stromlinienkrümmungsverfahrenprogramm skv kann von jeden belibigen Ort aus ausgeführt werden.
Dazu muss aber der Pfad zu den Eingabedateien vorgegeben werden. 
Wird kein Pfad angegeben, sucht das Programm nach Eingabedateien im aktuellen Ordner.
Festlegen eines speziellen Ordner erfolgt mit der Option \texttt{-p}.
Diese Option erwartet ein Argument, nämlich den Pfad zu dem Ordner mit den Eingabedateien.
Zum Beispiel: 

\begin{verbatim}
skv -p /home/username/skv/input/
\end{verbatim}

Das Programm unterscheidet zwischen den zwei verschiedenen Eingabeformaten Text und CGNS.
Genauere Informationen zu den beiden Formaten sind in \kapref{kap03} zu finden.
Falls in dem Ordner mit den Eingabedateien beide Formate vorhanden sind, wird automatisch das CGNS Format benutzt.
Um jedoch ein bestimmtes Format vorzugeben, wird die Option \texttt{-f} benötigt.
Auch diese Option erwartet ein Argument.
Das Argument muss entweder \texttt{c} oder \texttt{cgns} für CGNS Dateien, oder \texttt{t} oder \texttt{text} für Textdateien lauten.
Zum Beispiel:

\begin{verbatim}
skv -f t
\end{verbatim}

Es stehen zwei Differentialgleichungen zur Lösung des Problems zur Verfügung. Eine Druck-DGL und eine Meridiangeschwindigkeit-DGL, die aber wiederum zwei Formulierungen hat, eine nach Denton, und eine nach Benetschik. Standardmäßig wird mit der Druck-DGL gelöst. Der gewünschte Löser (im Englischen \textit{solver}) kann durch die Option \texttt{-s} festegelegt werden. Diese Option erwartet ein Argument, nämlich den Index für den Löser. Hierbei steht \texttt{0} für die Druck-DGL, \texttt{1} für die Denton Formulierung und \texttt{2} für die Benetschik Formulierung der Meridiangeschiwndigkeit-DGL.
Zum Beispiel:

\begin{verbatim}
skv -s 2
\end{verbatim}

Da die Meridiangeschwindigkeit-DGLs in einigen Fällen nur sehr langsam konvergieren, kann eine Abbruchzeit vorgegeben werden, nach der die Berechnung beendet und die Lösung ausgegeben wird. Standardmäßig wird die Berechnung nach $120s$ abgebrochen. Um die Berechnung zu einem anderen Zeitpunkt zu beenden, wird die Option \texttt{-t} benutzt, die als Argument die Abbruchzeit in Sekunden erwartet.
Beispieleingabe:

\begin{verbatim}
skv -t 60
\end{verbatim}

Die Stabilität der Rechnungen wird mit einem Dämpfungsfaktor erreicht. Dieser sogenannte Relaxationsfaktor kann die schnelle Konvergenz der Rechnung aber auch behindern. Deswegen kann der Relaxationsfaktor mit \texttt{-r} manuell vorgegeben werden. Dies lohnt sich aber nur, wenn mehrere Datensätze nacheinander gerechnet werden sollen, und eine Konvergenz absehbar ist. Wenn neue Betriebspunkte gerechnet werden und die Konvergenz der Rechnung ungewiss ist, sollte der Faktor nicht manuell gesetzt werden. Generell empfiehlt es sich bei der Druck-DGL ein höherer Relaxationsfaktor zu wählen (0.1-1.0) als bei den Meridiangeschwindigkeit-DGLs (<0.2).
Zum Beispiel:

\begin{verbatim}
skv -r 0.8
\end{verbatim}

Außerdem besteht die Möglichkeit die Debug Ausgabe zu aktivieren oder die Konsolenausgabe komplett zu unterbinden. Dazu wird die die Option \texttt{-d} benutzt. Als Argument erwartet die Option den Debug-Level. Dabei steht -1 für still, also überhaupt keine Konsolenausgabe. Der Standardwert ist 0.
\begin{verbatim}
skv -d 2
\end{verbatim}

Alle Kommandozeilenoptionen (mit Ausnahmer der Hilfeoption) können zusammen benutzt werden.
Zum Beispiel: 

\begin{verbatim}
skv -p /home/username/skv/input/ -f text -d -1 -r 0.17 -t 60
\end{verbatim}

%% ====================================================
%%  **********       ENDE  Kapitel 2        **********
%% ====================================================

